\documentclass[a4paper,10pt]{exam}

\usepackage[latin9]{inputenc}
\usepackage[cyr]{aeguill}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{array}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{amsmath}

\ifthenelse{\equal{\detokenize{correction}}{\jobname}}
{\printanswers}
{\noprintanswers}

\title{Architecture des ordinateurs - TD 02}

\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\section{Repr\'esentation d'entiers sign\'es}
\begin{enumerate}
\item Donnez sur 8 bits les repr\'esentations signe plus valeur absolue, compl\'ement \`a 1 et compl\'ement \`a 2 des nombres d\'ecimaux suivants :

$36_{10}$, $-123_{10}$, $-45_{10}$

\begin{solution}
$36_{10} = 00100100_{2}$ dans les 3 \'ecritures.

$-123_{10} = 11111011_{2}$ en signe+abs, $10000100_{2}$ en compl\'ement \`a 1 et $10000101_{2}$ en compl\'ement \`a 2

$-45_{10} = 10101101_{2}$ en signe+abs, $11010010_{2}$ en compl\'ement \`a 1 et $11010011_{2}$ en compl\'ement \`a 2

\end{solution}

\item Quelle est la valeur en d\'ecimal des nombres binaires dont la repr\'esentation en compl\'ement \`a 2 sur 8 bits est :

$11111111_{2}$, $01001000_{2}$, $10001111_{2}$

Quelles seraient ces valeurs si ces nombres binaires représentaient un compl\'ement \`a 1 ? Un signe plus valeur absolue ?
\begin{solution}
$11111111_{2} = -1_{10}$ si cplment 2, $0_{10}$ si cplment 1 et $-127_{10}$ si sign+valeur abs.

$01001000_{2} = 72_{10}$ dans les 3 modes

$10001111_{2} = -113_{10}$ si cplment 2, $-112_{10}$ si cplment 1 et $-15_{10}$ si sign+valeur abs.

\end{solution}


\item Consid\'erons les repr\'esentations en compl\'ement \`a 2 de x, y et z sur 8 bits :

$10010101_{2}$, $00010010_{2}$, $11101011_{2}$

Sans calculer la valeur de x, y et z en d\'ecimal, donnez leur repr\'esentation en compl\'ement \`a 2 sur 16 bits.

Quel est le nombre minimal de bits pouvant repr\'esenter x en compl\'ement \`a 2 ? M\^eme question pour y et z.

\begin{solution}
$x=1111111110010101$, $y=0000000000010010$, $z=1111111111101011$

Pour x, 8 bits. Pour y et z, 6 bits.

\end{solution}

\item D\'eterminez les valeurs maximales et minimales repr\'esentables en compl\'ement \`a 2 sur n bits.

\begin{solution}
$-2^{n-1} \leq x \leq 2^{n-1}-1$

\end{solution}

\item Comment identifierez-vous un nombre pair sous sa repr\'esentation binaire en signe + valeur absolue ? En compl\'ement \`a 1 ? En compl\'ement \`a deux ?

\begin{solution}
En signe + val abs, il finit par 0, ainsi qu'en compl\'ement \`a 2. En compl\'ement \`a 1, le bit de signe et le dernier signe doivent \^etre identiques.
\end{solution}

\end{enumerate}

\section{Additions / soustractions d'entiers sign\'es}
\begin{enumerate}
\item Transformez la soustraction de deux entiers sign\'es en une addition dans la repr\'esentation en compl\'ement \`a 2 puis calculez $120_{10}-45_{10}$.

\begin{solution}
$120_{10}-45_{10} = 120_{10} + -45_{10} = 01111000_{2} + 11010011_{2} = 01001011_{2}$
\end{solution}


\item Sans passer par leur repr\'esentation d\'ecimale, effectuer les op\'erations suivantes sur des nombres de 8 bits en compl\'ement \`a deux :

$00100100_{2} + 01000000_{2}$

$00011001_{2} + 11001110_{2}$

$11110110_{2} + 10100110_{2}$

$00101101_{2} + 01101111_{2}$

$10000001_{2} + 11000000_{2}$

\begin{solution}
Pour les overflow : c'est si les deux derniers bits de retenue sont diff\'erents.

En compl\'ement \`a 2 :
$00100100_{2} + 01000000_{2} = 01100100_{2}$

$00011001_{2} + 11001110_{2} = 11100111_{2}$

$11110110_{2} + 10100110_{2} = 110011100_{2}$

$00101101_{2} + 01101111_{2} = 010011100_{2}$ (overflow)

$10000001_{2} + 11000000_{2} = 101000001_{2}$ (overflow)

\end{solution}

\item En compl\'ement \`a 2, quel est le nombre de bits minimum n\'ecessaires pour effectuer l'op\'eration $125_{10} + 5_{10}$ ?

\begin{solution}
9 bits (sinon overflow)
\end{solution}

\item Le complément à 2 d'un nombre positif $x = x_{n-1}2^{n-1} + \dots + x_{0}2^{0}$ codé sur $n$ bits peut-être défini de deux manières:
  \begin{itemize}
    \item $CA2(x) = 2^n-x$
    \item $CA2(x) = \overline{x} + 1$ (le complément à 1 plus un).
  \end{itemize}
  Montrez que les deux définitions sont équivalentes.

  \begin{solution}

Soit $x = x_{n-1}2^{n-1} + \dots + x_{0}2^{0}$, posons
\begin{align*}
2^n - x =& 2^n -  (x_{n-1}2^{n-1} + \dots + x_{0}2^{0})\\
2^n - x =& (2^{n-1} + \dots + 2^{0} +1)  - (x_{n-1}2^{n-1}+\dots +x_{0}2^{0})\\
2^n - x =& (1-x_{n-1})2^{n-1} + \dots + (1-x_{0})2^{0} +1\\
2^n - x =& (\overline{x_{n-1}}2^{n-1} + \dots + \overline{x_{0}}2^{0} +1\\
2^n - x =& \overline{x} + 1\\
\end{align*}

  \end{solution}

  \end{enumerate}

\section{Un peu de programmation : cardinal d'un ensemble représenté avec un
  champs de bits}

Soit un ensemble $E \in \mathcal{P}([|0;31|])$ par exemple $E' = \{4,5,8,15\}$.
Une représentation très compacte de cet ensemble est basée sur l'utilisation
d'un champs de bit (\emph{bit set} en anglais). Dans cette représentation on
encode $E$ sous la forme d'un mot de $32$ bits $M=(m_{31}m_{30}\dots m_{0})_2$.
On utilise la convention convention suivante : $m_n = 1$ si et seulement si $n
\in E$.  Par exemple, pour représenter l'ensemble $E'$ on utilisera le mot $M'=
00000000000000001000000100110000_2$.

Nous souhaitons écrire une fonction \texttt{char get\_size(uint32\_t M);} qui
calcule le cardinal de l'ensemble $E$. Cela revient à compter le nombre de bits
à 1.

\begin{enumerate}
\item Écrire la fonction \texttt{get\_size} en utilisant une boucle et
  l'opérateur $>>$.  Dans le pire cas vous effectuerez $32$ itérations.
\begin{solution}
\begin{verbatim}
char get_size(uint32_t M) {
    char count = 0;
    while(M) {
	    count += M & 1; // incrémenter si le dernier bit est à 1
	    M = M >> 1; // décaler m à droite
    }
    return count;
}
\end{verbatim}
\end{solution}

\item Considérez le mot $M'$ ci-dessus. Calculez $M'' = M' \& (M'-1)$.
Calculez $M''' = M'' \& (M''-1)$. Que remarquez vous ?
\begin{solution}
$M'' = 00000000000000001000000100110000_2 \& (00000000000000001000000100101111_2)
     = 00000000000000001000000100100000_2$

$M''' = 00000000000000001000000100000000_2$

à chaque application de la formule on mets à zéro le bit le plus à droite.
\end{solution}

\item Utilisez le résultat de la question précédente pour réécrire la
fonction \texttt{get\_size} en utilisant une boucle qui effectue au
maximum $card(E)$ itérations.

\begin{solution}
\begin{verbatim}
char get_size_faster(uint32_t M) {
    char count = 0;
    while(M) {
	    M = M & (M-1); // on annule le bit à 1 le plus à droite.
	    count += 1;
    }
    return count;
}
\end{verbatim}
\end{solution}

\item Question ouverte : voyez vous des algorithmes plus efficaces pour calculer
  $card(E)$ ?
\end{enumerate}
\begin{solution}
  Si on précalcule dans un tableau le nombre de bits à 1 dans des mots de 8 bits.
  Une possiblité bien plus rapide consiste à découper l'entier en 4 mots de 8
  bits et utiliser la table pour obtenir le résultat.

  Bien entendu, on pourrait faire la même chose directement avec une table de 32
  bits, mais sa taille serait alors prohibitive.
\end{solution}

\end{document}
